天主教通訊社：國安法實施引梵蒂岡擔憂 親共蔡惠民無望繼任香港教區主教

天主教香港教區主教楊鳴章於去年 1 月離世，其後一直未有人繼任。據天主教通訊社報道，原由梵蒂岡及教宗方濟各擬定的人選，因政治因素而撤回，又指原擬定出任的港區副主教蔡惠民被指「親建制」，教廷擔心被視為支持國安法而會另覓人選，港區主教任命將無限期延遲。

天主教通訊社報道，天主教香港教區宗座署理湯漢樞機曾公開表態支持國安法，又在條文公佈前表示，相信國安法不會影響宗教自由。天主教香港教區榮休主教陳日君樞機指，湯漢樞機的立場令許多教會內的人士感失望，他又不滿梵蒂岡過去未有譴責或了解香港和內地所面對的人權危機。

一名梵蒂岡官員透露，中梵關係的討論持續，教廷一直有關注香港情況，又指湯漢樞機公然表態支持國安法，令任命下任港區主教變得困難，任命需無限期延遲。

報道指夏志誠蔡惠民皆落馬

天主教通訊社早前報道，教廷去年原已決定指派天主教香港教區輔理主教夏志誠出任港區主教，唯他出現在反修例示威的前線，其提名後來被撤銷，隨後另一位人選港區副主教蔡惠民被指是「親建制人物」，與當局關係密切。該名官員引述一名有份參與選拔的教廷人員指，教廷不可能任命蔡惠民，擔心變相是代表教宗（Holy Father）支持國安法，教徒將難以接受。

這名官員又指，香港教區主教空缺，將和內地另外 50 多個教區主教空缺一樣，成為中梵就主教任命協議續談的因素，「這是主教協定的基礎，但現時無主教可被任命。」目前祝聖的主教，都是在協議前已任命的。這名官員預期，當協議續談成功，會有更多雙方同意的主教出現。

不過，中梵交往消息眾說紛紜；同是天主教媒體的天亞社，本月初曾有報道指中梵有機會七月在羅馬再就協議談判。報道引述消息人士指，協議生效後的第二年年底，只要雙方同意繼續對話，協議可以延續或擴展到其他議題上。但報道引述的梵蒂岡消息人士指，香港和澳門的主教任命，不在中梵協議內。

報道指，港區國安法實施後令本地教徒對香港宗教自由感擔憂，虔誠的教徒更會擔心被政府視為勾結「外國勢力」，一名不透露姓名的香港教區高層表示，香港教會就國安法出現分歧，有人士希望英國未曾脫離管治香港，亦有人對中國人的身份感自豪，持中立立場的人士亦感到焦慮。

全面加速

吓，之前唔係重好想奶架咩?雖然唔知佢奶黎做乜

一個中國呀

不要港區主教
要中國主教

宜家都好想奶
不過人民開始唔妥支共，迫到HOLD住先

咩邏輯呀屌你 國安法下親共咪仲易上位

班on9以為奶就比佢係中國傳教/中國d教徒被當人質

梵蒂岡上乜位?

國安法 管到全世界 咩都可以告

令全世界都

派畜龍狗過去打瑞士衛隊同捉教宗

除咗件副主教袍行出街
會似休班狗
拎起電話會變藍屍鍵戰

梵蒂岡撚有人民

各地人民，同時有教徒身分嘅人

呢d教派算9數，牆頭草，如果相信就自修自學